# seizure_detection
## Abstract
Cielom tohoto projektu bolo spravit nastroj na detekciu epileptickych zachvatov
zo suborov s EEG datami, ktore boli nahrane v casovom priebehu. Nastroj sa spusta z prikazoveho riadku, 
je jednoduchy na ovladanie a sucastou su aj dalsie dolozite skripty, hlavne na pracovanie s datasetom a trenovanie modelu.
Program v subore s EEG datami, oznaci useky, v ktorych prebiehal epilepticky zachvat.

Sucastou programu je mala kniznica: **SeizureDetection**, ktora obsahuje dolozite funkcionality ohladom
stahovania datasetu, spracovavania dat, predpripravy testovacich vzorkov, trenovania ML 
a samotnej detekcie epileptickych zachvatov.
Tuto kniznicu ja mozne samozrejme vyuzivat samostatne a vytvorit z toho viacej komplikovane programy.

## Description

**SeizureDetection** obsahuje podrobnu dokumentaciu v samotnej kniznici.
V tejto casti sa budem venovat popisu skriptov, ktore tvoria hlavnu cast uzivatelskeho rozhrania pre tento projekt.

----

* `download_dataset.py` `--random_seed:None --test_ratio:0.2` 

Stiahne data [1] do _data/downloads/_. 
Data obsahuju 1x100 suborov s nahravkami epileptickeho zachvatu _(setE)_ a 2x100 suborov s nahravkami stavu, 
v ktorom sa zachvat nekonal _(setC, setD)_. Kazdy subor bol nahravany frekvenciou 173.61 Hz a obsahuje nahravku trvajucu cca 23s. 
Po uspesnom stiahnuti, sa data nahodne _(alebo na zaklade parametru random_seed)_ rozdelia do _data/datasets/test/_ a _data/datasets/train_.
Pomer, ktory urci dane rozdelenie sa urcuje parametrom _test_ratio_.

----
* `test_data_generator.py` `--random_seed:None --number_of_files:3 --filename:test_file`

Kedze dataset obsahuje separatne nahravky dvoch kategorii, ale cielom prace bolo spravit program,
ktory v zazname EEG dat oznaci useky v ktorych prebiehal epilepticky zachvat (mozu byt aj nahravky trvajuce niekolko dni),
je potrebne vytvorit testovacie subory, ktore obsahuju nahodne poprehadzane nahravky z oboch kategorii.
Program zoberie subory z _data/datasets/test/_ a nahodne _(alebo na zaklade parametru random_seed)_ ich pospaja. Parameter _number_of_files_ urcuje pocet suborov, ktore sa maju vytvorit.
Testovacie subory su ulozene v _data/test_files/_ ako .csv subory urcene parametrom _filename_. V _data/test_files/labels/_ sa ulozia subory s rovnakym nazvom, 
ktore obsahuju iba oznacenie usekov v ktorych sa konal zachvat a v ktorych nie. (dolozite kvoli testovaniu)

----
* `train_model.py` `filename --random_seed:None` 

Skript pre natrenovanie modelu. Data urcene na trenovanie su z _data/datasets/train/_ a v programe su rozdelene na
5s useky. Dalej su data vlozene do pipeline, ktora obsahuje FeatureExtractor [2]. Pouzity model je RandomForestClassifier, na ktorom prebehne trenovanie.
Natrenovany model sa ulozi s nazvom urcenym parametrom _filename_

----
* `seizure_detection.py` `path trained_model --output:report.csv --sfreq:173.61 --graph:False --labels:None`

Skript pre detekciu epileptickych zachvatov. Ako parameter _path_ sa zada cesta k .csv suboru, ktory obsahuje nahrane data pre analyzu.
Subor musi obsahovat iba jeden kanal dat a namerane udaje musia byt oddelene: `,`. Frekvencia nahravania nemusi byt rovnaka ako frekvencia, ktorou boli nahrane trenovacie data.
V takom pripade musi byt urcena parametrom _sfreq_. Parametrom _trained_model_ sa urci cesta k nahranemu ML modelu.
Parameter _output_ urci nazov (aj path) vyslednych reportov. Parameter _graph_ urcuje, ci sucastou reportu bude aj vizualna reprezentacia detekcie zachvatu.
Parameter _labels_ sluzi iba na testovaci ucel. Pokial _path_ je cesta k suborom, ktore boli vygenerovane skriptom: _test_data_generator.py_, 
potom k _labels_ by mala byt priradena cesta k prislusnym labels. Porovnavanie realnych oznaceni usekov a predikcii je zohladnene iba vo vizualizacii.

----

### Structure
```
.
├── SeizureDetection : main library
│   ├── __init__.py
│   ├── DatasetHandler.py : contains DatasetHandler class for managing dataset
│   ├── SeizureDetection.py : contains SeizureDetection class for training model and detection
│   ├── transforms.py : contains sklearn transform
│   └── utils.py : contains small functions
├── data
│   ├── datasets : dir with raw data. test/train split done by download_dataset.py
│   │       ├── test
│   │       │     ├── not_seizure
│   │       │     └── seizure
│   │       └── train
│   │             ├── not_seizure
│   │             └── seizure
│   ├── download : directory used by download_dataset.py
│   └── test_files : genearted test files from test_data_generator.py
│           └── labels : labels for generated test files
├── models
│   └── test.pkl : pretrained model
├── notebooks : used for visualization & testing
│   ├── data_visualization.ipynb : raw data visualization : seizure/nonseizure - avarange, fft
│   ├── test_files_visualization.ipynb : visualization of test files generated by test_data_generator.py
│   └── results_visualization.ipynb : visualization of predictions vs real labels on test data
├── results
│   ├── report.png : example graph of seizure detection
│   └── report.csv : example report of seizure detection
├── README.md
├── download_dataset.py
├── seizure_detection.py
├── test_data_generator.py
└── train_model.py
```
----

### Example

```sh
git clone https://gitlab.fel.cvut.cz/marusjur/seizure_detection.git
cd seizure_detection
pip install -r requirements.txt

python download_dataset.py
python test_data_generator.py --filename test_file --number_of_files 3

python train_model.py models/test_model

python seizure_detection.py data/test_files/test_file_0.csv models/test_model.pkl --graph True --labels data/test_files/labels/test_file_0.csv
```

### Reflection

![alt text](./results/report0.png "report0")
![alt text](./results/report1.png "report1")
![alt text](./results/report2.png "report2")

dolozite parametre, ktore boli pouzite:
```
test_ratio = 0.2
number_of_files = 3
```
Presnost natrenovaneho modelu je : `Cross-validation accuracy score = 0.969 (+/- 0.00255)`.
Avsak kedze testovacie data, pochadzaju z nahravok, ktore neboli zahrnute medzi datami urcenymi na trenovanie,
je vidno,ze presnost modelu na tychto datach je vyrazne nizsia. 

Lepsia detekcia a celkova uspesnost modelu, by mohla byt dosiahnuta nasledovne:
* _spojenie viacej datasetov_ -> zvysenie trenovacich dat (bolo by treba vyriesit problem toho, ze kazdy dataset ma iny format a pravedpodobne rozne frekvencie nahravania)
* _lepsia analyza dat_ -> lepsi FeatureExtractor (napriklad podla [3], je ale potrebna lepsia znalost spracovavania signalov)

### Sources

----

##### Data

Dataset pouzity v tomto projekte pochadza z : 

http://epileptologie-bonn.de/cms/upload/workgroup/lehnertz/eegdata.html

[1] Phys. Rev. E, 64, 061907

Zakladny popis dat:
* setC - Inter-ictal: Opposite Hippocampus;

* setD - Inter-ictal: Epileptogenic Zone; 

* setE - Ictal: Epileptogenic Zone;

* setA - Surface EEG: Eyes Open;

* setB - Surface EEG: Eyes Closed

pre trenovanie ML modelu boli pouzite : setC, setD, setE 

----

##### ML model & seizure detection

[2] Esteller, Rosana & Echauz, J. & Tcheng, Tom & Litt, Brian & Pless, Ben. (2001).
 Line length: An efficient feature for seizure onset detection. Engineering in Medicine and Biology Society, 2001.
 Proceedings of the 23rd Annual International Conference of the IEEE. 2. 1707 - 1710 vol.2. 10.1109/IEMBS.2001.1020545. 

Jedna sa o FeatureExtractor, ktory som pouzil. Celkovy navrh pouzitia FeatureExtractora a ML modelu v tomto projekte pochadza z :

https://mne.tools/mne-features/auto_examples/plot_seizure_example.html

----

[3] https://github.com/Eldave93/Seizure-Detection-Tutorials

----

Juraj Marusic
2020